《**IQ博士**》（）是[日本著名](../Page/日本.md "wikilink")[漫畫家](../Page/漫画家.md "wikilink")[鳥山明的](../Page/鳥山明.md "wikilink")1980年代[漫畫作品](../Page/漫画.md "wikilink")。[電視動畫由](../Page/電視動畫.md "wikilink")[東映動畫製作](../Page/東映動畫.md "wikilink")，第一作在1981年4月8日至1986年2月19日於[富士電視台系列播放](../Page/富士電視台.md "wikilink")（日本時間為每週三19:00－19:30），[台灣播映權由](../Page/台灣.md "wikilink")[民視無線台](../Page/民視無線台.md "wikilink")、[華視](../Page/中華電視公司.md "wikilink")、[衛視中文台](../Page/衛視中文台.md "wikilink")、[東森電視等台取得](../Page/東森電視.md "wikilink")，[香港播映權由](../Page/香港.md "wikilink")[香港無綫電視取得](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")；香港版主題曲由[梅艷芳演唱](../Page/梅艷芳.md "wikilink")，2009年7月17日[J2重播](../Page/J2.md "wikilink")。1997年再推出重製版本，譯為《**新IQ博士**》也称为《新
机器娃娃怪博士》，許多角色的外貌設定皆經更改；香港方面，[有線電視兒童台早於](../Page/有線電視兒童台.md "wikilink")2003年首次播放此作，主題曲由[吳君如演唱](../Page/吳君如.md "wikilink")\[1\]；而[無綫電視則於](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")2014年才購入此作的免費電視台的播放權，於2014年4月23日起播放。

本部角色亦在鳥山明另部漫畫《[七龍珠](../Page/七龙珠.md "wikilink")》中登場，是《七龍珠》主角[孫悟空誤入天神村而](../Page/孙悟空_\(七龙珠\).md "wikilink")[客串登場的情形](../Page/客串.md "wikilink")。

## 作品简介

在一個偏僻的村庄「天神村」，有名自以为天才的則卷千兵衛博士，想要制造一个與真人一样的机器人，意外制造出與理想中不同的則卷阿拉蕾，而荒诞不稽的故事情節从此展开。

## 登場角色

### 則卷家

則卷家在「怪物街」一號的一座兩層高房屋（曾在某一集中提及地址）。

  -

    本名第一作台灣舊譯([臺港盜版時期](../Page/臺港盜版時期.md "wikilink"))為**丁大丙**,
    香港舊譯為**-{千平}-**。企鵝村一個自稱天才的科學家。

    企鵝村村立大學理工學院畢業，並修完同大學的理工研究所的博士學歷。專攻物理和化學。因為常常發明一些奇怪的東西，而被企鵝村的村民稱做「怪博士」。

    能夠變身為美男子。（只限三分鐘）。

    好色，迷戀中學老師山吹綠。為了方便結識單身女子，對外宣稱阿拉蕾是自己的妹妹。

    常為了阿拉蕾的瘋狂行徑煩惱。

  -

    本名第一作台灣舊譯為**-{丁小雨}-**，而香港舊譯為**-{小雲}-**。則卷千兵衛製造的[仿真機械人](../Page/人形機器人.md "wikilink")。

    早期身高如同一般初中生，後來明顯矮上不少（作者還曾因為有讀者提問，而特意解釋是因為阿拉蕾有多個後備身體之故），也有高強學習能力，但只有幼稚園生的心靈年齡（村內同齡的人大都如此），且力大無窮，但毀滅多於建設。

    而因為自身不會成長的緣故，曾經抱怨過自己的貧乳。

    喜愛玩弄地上的大便或將頭顱、身體分離，超級頑皮。

    由於在製造阿拉蕾的過程發生小故障，影響視力，所以得要佩戴眼鏡。

    須喝一種名為「機械維他命A」的飲品，否則無法補充能源。

    被罵時、被責打時常作出「吐舌頭」的動作。

  -

    本名第一作台灣舊譯為**可美**，香港舊譯為**-{小吉}-**。千兵衛和阿拉蕾搭乘時光機到遠古時代帶回的生物，其實是天神派到地球監視史前人類的天使、用來吃光全世界的「計時炸彈」，目的是要防止人類過份自大、自以為是，等人類發展到這個地步就要毀滅地球，但後來天神到地球才發現小卡已忘記這任務，最後天神放棄離開地球，返回天界。

    除了[橡膠之外](../Page/橡膠.md "wikilink")，什麼都吃，最喜歡吃[鋼鐵](../Page/鋼鐵.md "wikilink")。

    在某时期食量大增，原因是如蚕般需要大量物质复制另外一个自己（後期會持續增加）。

  -

    本名第一作台灣舊譯為**崔珊珊**。企鵝村中學的老師，性格單純，雖然做為老師但很多教課書的題目自己也不懂。上廁所時聽到千兵衛正在練習求婚致詞時直接答應，後來與千兵衛結婚。

  -

    千兵衛和綠子的長男，[MOMO親子台翻譯為](../Page/MOMO親子台.md "wikilink")**小滑輪**。

    在一次外出中離開千兵衛視線的時候，被打算降落在地球的太空船撞倒失去性命，但在其外星人使用先進的復活手術後，平安復活，副作用是擁有超能力與極高智力。在[七龍珠第一部裡只要看一眼龍珠雷達設計就立刻記下來了](../Page/七龍珠.md "wikilink")。

### 木綠家

  -

  -

  -

  -

### 空豆家

擁有空豆理髮店，全家也住在店內。店上有一隻巨型的蟹。

  -

  -

  -

  -

  -

### 摘家

  -

  -

  -

  -

### 其他角色

  -

    千兵衛的“宿敵”，一個醉心於機械人，又妄图征服整个地球的疯狂博士，和千兵卫之间经常进行愚蠢的对决。是牛奶糖4號的制造者。

    到最後由於自己的身體多番損傷，將自己改造成半機械人，直到完全機械化，成為牛奶糖8號(其實是9號)。最後被阿拉蕾打爆剩下少些零件。

    其樣貌參考自鳥山明所屬漫畫雜誌《少年JUMP》的編集長鳥嶋和彦，就連馬西里特一名都是由鳥嶋日文發音顛倒而來。

  -

    又稱小少爷机器人，本名第一作台灣舊譯為**馬小湯**。由马西里特博士偷取阿拉蕾的設計稿而制造，原為與阿拉蕾對戰，亦是四個機器人中最成功的一個，但由於有正常人的心智，所以明白馬西里特博士是一個壞人，拒絕參與他的計劃。亦因一次能源耗盡，被阿拉蕾救回而對阿拉蕾心生愛慕，成為阿拉蕾的男朋友。在未來得知已和阿拉蕾成為夫妻。

  -

    不慎来到地球的绿色[外星人](../Page/外星人.md "wikilink")（因為太空船被小卡給吃了，不得不留在地球，即他所說的「土也王求」）。

    主要特徵為屁股長在頭上，鼻子在屁股的旁边。耳朵則在腳掌下。

    死要面子，爱吹嘘，認為大便是他見過最美麗的花。

    總想駕駛夢寐以求的[太空船](../Page/航天器.md "wikilink")（[馬桶](../Page/馬桶.md "wikilink")）返回他的星球
    - 笑彈星球。

  -

    口頭禪是「吃顆酸梅，酸梅超人」（漫畫版為「口含酸梅撕破爛\!」），是一個虛偽的「英雄」角色，被認為用來影射[美國](../Page/美國.md "wikilink")，而服裝也和美國[超人一樣](../Page/超人.md "wikilink")。

    身材肥胖，為人自私膽小卻自命正義，不能飛而靠伏在[滑板上爬行](../Page/滑板.md "wikilink")。必須到電話亭更換超人服裝。

    若感覺背後的人說他壞話，就會丟手榴彈炸死他們。

## 電視動畫

### 製作人員

  - 企画 - 七條敬三

  - 原作 - [鳥山明](../Page/鳥山明.md "wikilink")

  - 音樂 - [菊池俊輔](../Page/菊池俊輔.md "wikilink")

  - 領導作畫監督 - [前田實](../Page/前田實.md "wikilink")

  - 總製片人 - 浦田又治

  - 總導演 -

  - \- 土屋登喜藏（1 - 243話）、[清水賢治](../Page/清水賢治.md "wikilink")（198話 - 243話）

  - 製作擔當 - 岸本松司

  - 製作 - 富士電視台、東映動畫

### 主題曲

#### 日本

  - 片頭曲

:; 「」（1話－197話、240話－243話（最終話））

:: 作詞：河岸亞砂，作曲：菊池俊輔，編曲：，主唱：、

:; 「」（198話－239話）

  -

      -
        作詞：河岸亞砂，作曲：菊池俊輔，編曲：高島明彥，主唱：[小山茉美](../Page/小山茉美.md "wikilink")、

  - 片尾曲

:; 「」（1話－15話、25話－61話、76話－112話、174話－197話、240話－243話（最終話））

:: 作詞：，作曲：，編曲：，主唱：水森亞土、

:; 「」（16話－24話、62話－75話、113話－127話、167話－172話、213話－222話）

:: 作詞：滿都南，作曲：菊池俊輔，編曲：高島明彥，主唱：小山茉美、

:; 「」（128話－166話、173話）

:: 作詞：河岸亞砂，作曲：菊池俊輔，編曲：高島明彥，主唱：水森亞土

:; 「」（198話－212話、223話－239話）

  -

      -
        作詞：河岸亞砂，作曲：菊池俊輔，編曲：高島明彥，主唱：[堀江美都子](../Page/堀江美都子.md "wikilink")

  - 插曲

:; 「」（8、20話其他）

::
作詞：[金春智子](../Page/金春智子.md "wikilink")，作曲：菊池俊輔，編曲：，主唱：[杉山佳壽子](../Page/杉山佳壽子.md "wikilink")

:; 「」（28話）

:: 作詞：，作曲：，編曲：，主唱：

:; 「」（31話）

:: 作詞：伊藤皓，作曲：水谷公生，編曲：川上了，主唱：水森亞土

:; 「」（32話）

:: 作詞：冬社花代子，作曲：，編曲：，主唱：水森亞土

:; 「」（35話）

:: 作詞：，作曲：Johnny Marks，編曲：，主唱：小山茉美、[內海賢二](../Page/內海賢二.md "wikilink")

:; 「」（36話）

:: 作詞：河岸亞砂，作曲：菊池俊輔，編曲：高島明彥，主唱：小山茉美

:; 「」（37話）

:: 作詞：冬社花代子，作曲：菊池俊輔，編曲：，主唱：、

:; 「」（37話）

:: 作詞：[鳥山明](../Page/鳥山明.md "wikilink")，作曲：菊池俊輔，編曲：高島明彥，主唱：小山茉美、

:; 「」（38話、243話）

:: 作詞：河岸亞砂，作曲：菊池俊輔，編曲：高島明彥，主唱：小山茉美、

:; 「」（54話、134話）

:: 作詞：冬社花代子，作曲：伊藤薰，編曲：高田弘，主唱：水森亞土

:; 「」（121話）

:: 作詞：冬社花代子，作曲：菊池俊輔，編曲：，主唱：小山茉美、

:; 「HAPPY ISLAND」（137話）

:: 作詞：，作曲：大倉正丈，編曲：山田功，主唱：

:; 「」（148話）

:: 作詞：冬杜花代子，作曲：大倉正丈，編曲：，主唱：

:; 「」（157話）

  -

      -
        作詞：，作曲：菊池俊輔，編曲：高島明彥，主唱：堀江美都子

#### 香港

  - 「IQ博士」
    填詞：鄭國江，作曲：菊池俊輔，主唱：[梅艷芳](../Page/梅艷芳.md "wikilink")
  - 「新IQ博士」(顔でかーい)
    填詞：[黃偉文](../Page/黃偉文.md "wikilink")，作曲：U子、Hide，主唱：[吳君如](../Page/吳君如.md "wikilink")

### 部分集數兒童不宜

第一作在香港播出時，有15集因內容意識不良、有不雅鏡頭，不適合兒童觀看而被[無綫抽起](../Page/無綫.md "wikilink")。因當時不考慮播出有關集數，所以沒有配音。

直至2011年，無綫將抽起的15集配音，於2011年2月12日起逢星期六凌晨在[J2台播出](../Page/J2.md "wikilink")，由於內容兒童不宜，節目特意安排在凌晨零時播出，加上「[家長指引](../Page/家長指引.md "wikilink")」，節目名稱亦在《IQ-{}-博士》前加上「曳曳」\[2\]一詞，成為《曳曳IQ-{}-博士》以資識別。\[3\]

### 作品變遷

## 廣告

  - 真人版'''[GU](../Page/GU.md "wikilink")　(2016年9月) '''

<!-- end list -->

  -
    2016年9月真人化[GU廣告](../Page/GU.md "wikilink")\[4\]。本作第一次真人化。
      - 《阿拉蕾穿裙子！？(アラレがスカート！？)》篇　(2016年9月)\[5\]
    <!-- end list -->
      -
        演員 -
        則卷阿拉蕾：[中條彩未](../Page/中條彩未.md "wikilink")、木綠茜：[內田有紀](../Page/內田有紀.md "wikilink")、空豆嗶助：[高良健吾](../Page/高良健吾.md "wikilink")\[6\]
        8月30日於網路上傳公開\[7\]。9月5日於電視上播出\[8\]。
    <!-- end list -->
      - 《不是Ca而是Co！(カーじゃなくてコー！)》篇
    <!-- end list -->
      -
        9月22日於網路上傳公開。

## 参考文献

## 外部連結

  - [](http://www.j-drslump.com/)
  - [](http://www.toei-anim.co.jp/lineup/tv/arale/)
  - [DVD-BOX](http://www.toei-anim.co.jp/tv/arale/)
  - [](http://b.bngi-channel.jp/ds/dsa/)（）
  - [](http://www.toei-anim.co.jp/lineup/tv/arale_2nd/)
  - [各話主題](https://web.archive.org/web/20071107174531/http://www.ahww.or.jp/ani/dr/dr.htm)
  - [IQ博士網站](http://slump.dbnao.net)
  - [曳曳IQ博士TVB官方網頁](http://programme.tvb.com/animation/drslumparalechan/)
  - [騰訊動漫連載專區](http://ac.qq.com/arale/)

[Category:鳥山明](../Category/鳥山明.md "wikilink")
[Category:日本漫畫作品](../Category/日本漫畫作品.md "wikilink")
[Category:週刊少年Jump連載作品](../Category/週刊少年Jump連載作品.md "wikilink")
[Category:搞笑漫畫](../Category/搞笑漫畫.md "wikilink")
[Category:機器人漫畫](../Category/機器人漫畫.md "wikilink")
[Category:機器人主角題材作品](../Category/機器人主角題材作品.md "wikilink")
[Category:自主機器人題材漫畫](../Category/自主機器人題材漫畫.md "wikilink")
[Category:自主機器人題材動畫](../Category/自主機器人題材動畫.md "wikilink")
[Category:人形機器人題材作品](../Category/人形機器人題材作品.md "wikilink")
[Category:1981年日本電視動畫](../Category/1981年日本電視動畫.md "wikilink")
[Category:1997年日本電視動畫](../Category/1997年日本電視動畫.md "wikilink")
[Category:搞笑動畫](../Category/搞笑動畫.md "wikilink")
[Category:具有超人类力气的日本动漫角色](../Category/具有超人类力气的日本动漫角色.md "wikilink")
[Category:机器人动画](../Category/机器人动画.md "wikilink")
[Category:東映動畫](../Category/東映動畫.md "wikilink")
[Category:富士電視台動畫](../Category/富士電視台動畫.md "wikilink")
[Category:無綫電視外購動畫](../Category/無綫電視外購動畫.md "wikilink")
[Category:華視外購動畫](../Category/華視外購動畫.md "wikilink")
[Category:民視外購動畫](../Category/民視外購動畫.md "wikilink")
[Category:Cobalt文庫](../Category/Cobalt文庫.md "wikilink") [Category:V
Jump](../Category/V_Jump.md "wikilink")
[Category:擬人化角色電視節目](../Category/擬人化角色電視節目.md "wikilink")
[Category:香港有線電視外購動畫](../Category/香港有線電視外購動畫.md "wikilink")
[Category:東森電視外購動畫](../Category/東森電視外購動畫.md "wikilink")

1.

2.  「曳」一字或「曳曳」一詞在粵話中有「壞」、「頑皮」的意思。

3.  [曳曳博士](https://hk.news.yahoo.com/%E6%9B%B3%E6%9B%B3-%E5%8D%9A%E5%A3%AB-223000201.html)，星島日報(刊於Yahoo\!新聞)，2011年5月3日([Wayback
    Machine
    存檔](http://web.archive.org/web/20141108134929/https://hk.news.yahoo.com/%E6%9B%B3%E6%9B%B3-%E5%8D%9A%E5%A3%AB-223000201.html))

4.  [GU16年秋冬新CMで中条あやみがアラレちゃんに！オシャレな“コナレちゃん”に変身 2016年8月30日](http://news.livedoor.com/article/detail/11952370/)

5.
6.
7.  [GU 「アラレがスカート！？」篇
    YouTube](https://m.youtube.com/watch?v=StVKc2QZEbU)

8.